.. sectionauthor:: `Luka Vretenar <http://lukav.info/>`__

Regularni izrazi i konačni automati
===================================

Regularni izrazi
----------------

* Nizovi znakova sa posebnim značenjem koji nam služe za pretragu i opisivanje nekog ulaznog niza znakova.
* Način specificiranja konačnog automata koji procesira zadani ulazni niz znakova.
* Imaju podršku u većini programskih jezika i alata koji se danas koriste.
* Najčešće nam služe za:

  * opisivanje uzoraka u tekstu i pretragu teksta
  * izmjenu i manipulaciju opisanih uzoraka u tekstu

* Neke od primjena regularnih izraza:

  * sustavi za bojanje sintakse (``syntax highlighting``)
  * srovjera validnosti podataka kod korisničkog unosa (``form validation``, ``text validation``)
  * eskstrakcija pojedinih elemenata iz formatiranog niza

* Primjer regularnog izraza koji opisuje sve prirodne brojeve u nekom tekstu: ``[1-9][0-9]*``.
* Kako bi nam olakšali izradu i testiranje regularnih izraza postoje razni pomoćni web alati:

  * `regex101 <http://regex101.com/>`__
  * `RegExr <http://www.regexr.com/>`__
  * `regexpal <http://regexpal.com/>`__
  * `Regex Crossword <http://regexcrossword.com/>`__

* U ovim vježbama se koriste prošireni regularni izrazi ili ``ERE``.

Uzorci teksta i ostali znakovi
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Uzorak koji odgovara određenom nizu znakova možemo specificirati kao točno taj niz znakova.
* Ako pretražujemo tekst za niz ``Dobar dan``, uzorak za traženje tog niza bi bio ``Dobar dan``.

.. hint::

  Važno je paziti na mala i velika slova u uzorcima jer su regularni izrazi osjetljivi na veličinu slova.

* Ako želimo zadati uzorak koji na određenom mjestu ima bilo koji znak, onda možemo koristiti specijalni znak ``.``.
* Primjer takvog uzorka je ``d..r``, nizovi koji tom uzorku odgovaraju mogu biti:

  * ``daar``
  * ``dabr``
  * ``dacr``
  * i tako dalje za sve kombinacije dva znaka na mjestima gdje je ``.``

.. admonition:: Zadatak

  * Zadan je tekst na dnu poglavlja.
  * Regularnim izrazom označiti sva pojavljivanja riječi ``Perl``.
  * Regularnim izrazom označiti pojavljivanje sve riječi koje počinju sa ``izraz`` a završavaju bilo kojim slovom.

* Određeni znakovi u regularnim izrazima imaju posebno značenje, da bi ih koristili u uzorku kao znakove koje zapravo predstavljaju, potrebno ih je označiti znakom ``\`` ispred samog znaka.
* Ti znakovi su:

  * ``\`` i ``/``
  * ``^`` i ``$``
  * ``.``
  * ``|``
  * ``?``
  * ``*`` i ``+``
  * ``(`` i ``)``
  * ``[`` i ``]``
  * ``{``

* Primjer je traženje izraza ``$20``, kako sadrži jedan od posebnih znakova potrebno je napraviti regularni izraz ``\$20`` da bi ga mogli tražiti.

* Specijalni znakovi koji predstavljanju neki element niza su:

  * ``.`` -- bilo koji znak
  * ``^`` -- označava početak linije
  * ``$`` -- označava kraj linije
  * ``\b`` -- označava početak ili kraj riječi (gdje je riječ odvojena razmacima)

.. admonition:: Zadatak

  * Regularnim izrazom označiti izraz ``(automate)`` uključujući i zagrade.
  * Regularnim izrazom označiti izraz ``Perl`` koji se nalazi na početku linije.

Višestruki izbor i grupiranje
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Moguće je pretraživati izraze koji mogu biti sastavljeni od jednog ili više različitih podnizova.
* Da bi specificirali pretragu po jednom i drugom nizu koristimo simbol ``|`` kojem ih odvajamo.
* Regularni izraz ``jedan|dva`` će nam pronaći nizove ``jedan`` i ``dva``.

.. admonition:: Zadatak

  * Regularnim izrazom označiti sve nizove ``reg`` i ``izraz`` u zadanom tekstu.

* Ako želimo specificiratid da su pojedini podnizovi djelovi većeg niza koji tražimo, možemo grupirati pojedine višestruke izbore u odvojene grupe koristeći ``(`` i ``)``.
* Regularni izraz ``gr(a|e)y`` će nam pronaći nizove ``gray`` i ``grey``.

.. admonition:: Zadatak

  * Regularnim izrazom označiti sve nizove ``ama`` i ``aka`` grupirajući po slovu ``m`` ili ``k`` u zadanom tekstu.

Klase znakova
^^^^^^^^^^^^^

* Već smo vidjeli da sa ``.`` možemo specificirati da želimo bilo koji znak na određenom mjestu, no ako želimo da bude samo jedan od definiranih znakova možežmo koristiti klase znakova.
* Klasa znakova se definira unutar ``[`` i ``]``, primjer ``[abcd]`` i ``[0-9]``.
* Klasom znakova definiramo da određeni znak u nizu možež biti jedan od znakova u toj klasi.
* Regularni izraz ``[Dd]obar dan`` će nam pronaći nizove ``Dobar dan`` i ``dobar dan``.

.. admonition:: Zadatak

  * Pronaći sva velika slova u zadanom tekstu.
  * Pronaći sva velika slova i znamenke ``0`` i ``1``.
  * Pronaći sve brojeve duljine ``4`` u tekstu, pronađeni niz ne smije biti sastavljen ododvojenih znakova.

* U klasama možemo definirati i raspone znakova koristeći ``-`` da odvojimo početni i krajnji znak u rasponu.
* Klasu ``[abcdefghijklmnoprsquvwxz]`` koja nam predstavlja sva mala slova, možemo zapisatiti i kao ``[a-z]``.
* Ako želimo obrnuti znakove koje predstavlja klasa, koristimo znak ``^`` na početku klase.
* Regularni izraz ``[^0-9]`` će nam pronaći sve znakove koji nisu znamenke ``0123456789``.

.. admonition:: Zadatak

  * Pronaći sve znamenke koji nisu ``0``.
  * Pronaći sva slova koja nisu u rasponu od ``a`` do ``j`` i koja nisu znakovi ``(`` i ``)``.

Ponavljanja izraza
^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Ako želimo da se određeni znak, klasa znakova ili grupa znakova ponavlja nula, jednom ili više puta, možemo koristiti modifikatore ponavljanja.
* Modifikatori ponavljanja su ``?``, ``+`` i ``*`` i nalaze se nakon znaka, klase ili grupe čije ponavljanje određuju.
* Značenja pojedinih modifikatora su:

  * ``?`` -- znak koji prethodi se može pojaviti jednom ili nijednom
  * ``+`` -- znak koji prethodi se može pojaviti jednom ili više puta
  * ``*`` -- znak koji prethodi se može pojaviti nijednom ili više puta

* Regularni izraz ``[a-z]*`` će nam pronaći sve nizove koji sadrže samo mala slova: ``a``, ``aa``, ``ab``, ``asdf``...
* Regularni izraz ``abc?`` će pronaći nizove ``ab`` i ``abc``.

.. admonition:: Zadatak

  * Pronaći sve brojeve duljine jedan ili više koristeći klasu i ponavljanja.
  * Pronaći sve nizove velikih slova koristeći klasu i ponavljanja.
  * Pronaći sve riječi koji započinju velikim slovom i završavaju malim slovima.

* Ponavljanja također možemo specificirati i brojčanim vrijednostima ``m`` i ``n`` u modifikatoru oblika ``{m,n}`` gdje su:

  * ``{0,1}`` -- ekvivalentno ``?``
  * ``{1,}`` -- ekvivalentno ``+``
  * ``{0,}`` -- ekvivalentno ``*``
  * ``{m,n}`` -- znak, klasa ili grupa se ponavlja najmanje ``m`` a najviše ``n`` puta

.. admonition:: Zadatak

  * Pronađi sve riječi koji su duljine veće od ``8`` znakova.

Primjena u alatu ``grep``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Na svim Linux sustavima postoji alat koji nam omogućuje pretragu teksta koristeći regularne izraze.
* Alat ``grep`` podržava proširene regularne izraze i možemo ga pozvati slijedećom naredbom:

  ::

    egrep "regex" datoteka

* Gdje je ``regex`` regularni izraz koji pretražujemo a ``datoteka`` naziv daoteke u kojoj pretražujemo.
* Izlaz iz programa su sve linije koje sadrže tražene izraze.

.. admonition:: Zadatak

  * Koristeći alat ``egrep`` pretraživati datoteku ``/etc/passwd`` iz komandne linije.
  * Pronaći sve linije koje imaju izraze ``/var`` ili ``/bin``.
  * Pronaći sve linije koje počinju sa nizom slova duljim od ``4``.
  * Pronaći sve linije koje završavaju na ``bash``.
  * Pronaći sve linije dulje od ``50`` znakova.
  * Pronaći sve brojeve koji započinju sa znamenkom ``1``.

Tekst za vježbe
^^^^^^^^^^^^^^^

  ::

    Porijeklo regularnih izraza leži u teoriji automata i teoriji formalnih jezika, pri čemu su oboje discipline teoretskog računarstva.
    Ove discipline proučavaju modele računanja (automate) te načine opisa i klasifikacije formalnih jezika.
    Matematičar Stephen Kleene je 1950-ih opisao ove modele koristeći matematičku notaciju zvanu regularni skupovi.
    Ken Thompson je ugradio ovu notaciju u uređivač QED, a potom i u Unix editor ed, što je s vremenom dovelo do uporabe regularnih izraza u grep-u.
    Otad se regularni izrazi naširoko koriste u Unixu i Unixoidnim pomoćnim programima kao što su expr, awk, Emacs, vi, lex i Perl.

    Perl i Tcl regularni izrazi su izvedeni iz regex biblioteke koju je napisao Henry Spencer, iako je Perl kasnije proširio Spencerovu regex biblioteku i dodao mnogo novih svojstava.
    Philip Hazel je razvio PCRE (Perl Compatible Regular Expressions) koji jako dobro oponaša funkcionalnost regularnih izraza u Perlu, i kojeg koriste mnogi moderni programski alati kao što su PHP, ColdFusion, i Apache.
    Dio napora uloženog u dizajn Perla 6 je baš u smjeru poboljšanja integracije Perlovih regularnih izraza, te povećanju njihovog područja djelovanja u svrhu dozvole definicije tzv. 'parsing expression grammar'.
    Rezultat je mini-jezik zvan Perl 6 pravila, koja se koriste kako za definiciju gramatike Perla 6 tako i kao alat Perl programerima.
    Ova pravila čuvaju sva svojstva regularnih izraza, ali i dozvoljavaju definicije u BNF stilu parsera tehnikom rekurzivnog spusta preko potpravila.

    Korištenje regularnih izraza u strukturiranim informacijskim standardima (za modeliranje dokumenata i baza podataka) se pokazalo vrlo važnim, počevši od 1960-ih te se proširujući 1980-ih konsolidacijom industrijskih standarda kao što je ISO SGML.
    Jezgra standarda jezika specifikacije strukture su regularni izrazi.
    Jednostavnija i evidentnija uporaba jest u groupnoj sintaksi DTD-a.

Izvor: `Wikipedia <https://hr.wikipedia.org/wiki/Regularni_izraz>`__



Konačni automati
----------------

* Regularni izraz zadan nizom specijalnih znakova se prije korištenja u računalu pretvori u konačni automat.
* Optimalan alat za izvršavanje regularnog izraza.
* Mogu opisivati i mnoge druge pojave vezane za svijet oko nas.

.. graphviz::

  digraph finite_state_machine {
    rankdir=LR;

    node [ shape = point ]; s
    node [ shape = doublecircle, label = "S1" ] S1;
    node [ shape = circle, label = "S2" ] S2;

    s -> S1;
    S1 -> S1 [ label = "1" ];
    S1 -> S2 [ label = "0" ];
    S2 -> S1 [ label = "0" ];
    S2 -> S2 [ label = "1" ];
  }

* Čitanjem određenog ulaznog znaka, konačni automat prelazi u novo stanje i generira neki izlazni znak.
* Određeni konačni automat definiran je:

  * stupom stanja u kojima se taj automat može nalaziti
  * skupom ulaznih znakova koje taj automat može pročitati sa ulaza
  * skupom prijelaza koji definiraju kako automat prelazi u nova stanja

Deterministički konačni automati
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Najjednostavniji oblik konačnog automata.
* Determinizam konačnog automata nam govori da za pojedini ulaz i određeno stanje postoji samo jedno novo stanje u koji taj automat može preći.
* Konačni automat možemo specificirati:

  * matematičkom definicijom
  * tablicom prijelaza
  * grafičkim prikazom

* Matematički, konačni automat možemo specificirati parom skupova: :math:`A=(Q, \Sigma, \Delta, q_0, F)`

  * :math:`Q` -- skup svih stanja u kojima može biti automat
  * :math:`\Sigma` -- skup svih ulaznih znakova koje automat može pročitati
  * :math:`\Delta` -- skup svih funkcija prijelaza, funkcije su oblika :math:`\delta(q, \sigma) = q`
  * :math:`q_0` -- početno stanje u kojem se nalazi automat prije čitanja znakova
  * :math:`F` -- skup svih prihvatljivih stanja, stanja u kojima prihvaćamo pročitani niz kao ispravan

.. admonition:: Zadatak

  * Za konačni automat zadan matematičkom definicijom napraviti tablicu prijelaza i grafički prikaz:

  .. math::

    Q = \{S, A\}; 
    \Sigma = \{a, b\}; 
    q_0 = S; 
    F = \{A\};
    \delta_0(S, a) = A;
    \delta_1(S, b) = A;
    \delta_2(A, a) = S;
    \delta_3(A, b) = A

  * Za isti atuomat provjeriti da li prihvaća ulazni niz znakova ``baab``.

* Iz zadane matematičke definicije konstruiramo tablicu prijelaza:

  +---+-----+-----+-----+-----+
  |   |     | a   | b   |     |
  +===+=====+=====+=====+=====+
  | > | S   | A   | A   | 0   |
  +---+-----+-----+-----+-----+
  |   | A   | S   | A   | 1   |
  +---+-----+-----+-----+-----+

* Grafički prikaz istog automata:

  .. graphviz::

    digraph finite_state_machine {
      rankdir=LR;
  
      node [ shape = point ]; s
      node [ shape = circle, label = "S" ] S;
      node [ shape = doublecircle, label = "A" ] A;

      s -> S;
      S -> A [ label = "a, b" ];
      A -> S [ label = "a" ];
      A -> A [ label = "b" ];
    }

* Provjera da li konačni automat prihvaća zadani niz ``baab`` se vrši postupkom:

  .. math::

    S \xrightarrow{b} A \xrightarrow{a} S \xrightarrow{a} A \xrightarrow{b} A

* Niz je ispravan i prihvaća se jer je završno stanje :math:`A` u skupu prihvatljivih stanja :math:`F`.

.. admonition:: Zadatak

  * Za konačni automat zadan matematičkom definicijom napraviti tablicu prijelaza i grafički prikaz:

  .. math::

    Q = \{pp, np, pn, nn\}; 
    \Sigma = \{0, 1\}; 
    q_0 = pp; 
    F = \{pp, nn\}

    \delta_0(pp, 1) = pn;
    \delta_1(pp, 0) = np;
    \delta_2(pn, 1) = pp;
    \delta_3(pn, 0) = nn;
    \delta_4(np, 1) = nn;
    \delta_5(np, 0) = pp;
    \delta_6(nn, 1) = np;
    \delta_7(nn, 0) = pn

  * Za isti atuomat provjeriti da li prihvaća ulazni niz znakova ``10110``.
